\subsection{Comentarii moderne}

\subsubsection{Perspectiva Ortodoxă}
% Idee extrasă din comentarii biblice ortodoxe moderne
% Exemplu: Bartolomeu Anania, Pr. Ioan Sorin Usca
\begin{displayquote}
    „Desigur că pentru autorul Genezei, lucrul principal nu este fructul din care au mâncat oamenii, și nici urmarea acestei acțiuni.
    Lucrul acesta se vede din versetele 14-17 ale capitolului 3, unde omul
    și femeia sunt blestemați pentru neascultare. După  capitolul 3 al
    genezei, păcatul nu este altceva decat neascultare de porunca divină”
    (Pr. Prof. Athanase Negoiță,
    \textit{Teologia Biblică a Vechiului Testament},
    Editura Sophia,
    București, 2004, p. 151)
\end{displayquote}

\begin{displayquote}
    „Dacă el prin ascultarea poruncii dumnezeeşti ar fi rămas în comunitate
    cu Dumnezeu, atunci ar fi putut mânca din pomul acesta, fiindcă eră creat
    spre o vieaţă de veci.”
    (Vasile Tarnavschi, \emph{Geneza
        Introducere Și Comentar}, Editura Societatea tipografica bucovineană,
    Cernăuți, 1907, p. 161)
\end{displayquote}

\subsubsection{Perspectiva Eterodoxă}

\begin{displayquote}
    „Potrivit Scripturii, Dumnezeu cere ca revelația Sa
    să fie luată ca normă pentru toată viața omului. Astfel,
    ascultarea de Dumnezeu este un concept suficient de
    larg încât să includă toată religia și moralitatea biblică.
    Biblia insistă asupra faptului că actele externe îndreptate
    ca omagiu adus lui Dumnezeu nu pot compensa lipsa
    de ascultare consecventă în inimă și în conduită
    (1 Sam. 15:22; cf. Ier. 7:22 s.urm.).”
    (\textit{Dicționar Biblic}, vol. I, A--J,
    J. O. Douglas, N. Hillyer,
    Societatea Misionară Română, Editura Cartea Creștină,
    Oradea, 1995)
\end{displayquote}

\subsection{Mini-eseu: Importanța teologică a termenului}

În învățătura ortodoxă, „ascultarea” este mai mult decât o simplă regulă morală; este însăși temelia legăturii noastre cu Dumnezeu. A asculta de Creator înseamnă a rămâne mereu prinși de Sursa Existenței și a Vieții. Pe de altă parte, neascultarea – care este rădăcina primului păcat – nu înseamnă doar încălcarea unei legi pentru care primim o sentință.

Trebuie înțeles foarte clar: iadul și chinul nostru nu sunt o pedeapsă a lui Dumnezeu, ci consecința directă, naturală și asumată a neascultării noastre. Când omul refuză să asculte, el alege de bunăvoie să se despartă de Viața însăși. Neascultând, tu de fapt refuzi să trăiești și să exiști cu adevărat. Omul este pe deplin răspunzător de acest chin: el se închide în propriul egoism, se auto-izolează de lumina lui Dumnezeu și se auto-condamnă la întuneric. Prin mândrie și neascultare, omul se degradează sufletește și devine „mai mort”, mergând voit spre neființă. Așa ne avertizează și Vechiul Testament: lipsa ascultării aduce micșorarea și moartea poporului (Deuteronomul 28, 62).

Vindecarea acestei căderi – și ieșirea din iadul propriei voințe – se face tocmai prin refacerea ascultării, iar modelul nostru absolut este Hristos. Ascultarea ne aduce la asemănarea cu Dumnezeu, Cel ce S-a făcut ascultător Tatălui până la moartea pe cruce, arătându-ne că ascultarea este drumul de întoarcere la Existență. În tradiția Bisericii, și mai ales în viața monahală, „tăierea voii” prin ascultare este cea mai puternică armă împotriva mândriei care ne ucide. A asculta de duhovnic înseamnă a renunța la ego-ul tău bolnav, golind mintea de gândurile proprii pentru a face din nou loc Harului Dumnezeiesc. De aceea, ascultarea este mai presus de orice jertfă exterioară (1 Regi 15, 22), pentru că ea distruge chiar rădăcina păcatului și ne smulge din moartea pe care singuri ne-am ales-o.