\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{titlesec}

\title{Conspecte Biblice: Geneza, Ieșirea, Levitic, Numeri, Iosua}
\author{Ștefan Darius Țacu}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Geneza}

\subsection{Capitolul 1}

Dumnezeu a făcut lumea în 6 zile.

Dumnezeu S-a sfătuit să facă pe om dupa chipul și asemănarea Sa și
a făcut pe om după chipul Său.

\subsection{Capitolul 2}

Dumnezeu poruncește omului să nu mănânce din pomul cunoștinței binelui și răului.

Dumnezeu aduce somn greu asupra lui Adam și o face pe femeie din coasta lui.

\subsection{Capitolul 3}

Din dorința de a fi ca Dumnezeu, Adam și Eva calcă porunca.

Adam și Eva sunt izgoniți din Rai.

\subsection{Capitolul 4}

Cain îl omoară pe fratele său, Abel.

Pentru fapta sa, Dumnezeul pune un semn distinctiv asupra lui Cain.

\subsection{Capitolul 5}

Genealogia de la Adam până la Noe este: Adam, Set, Enos, Cainan, Maleleil,
Iared, Enoh, Metuselem, Lameh, Noe.

Lameh îl naște pe Noe la vârsta de 188 de ani.

\subsection{Capitolul 6}

Lui Dumnezeu îi pare rău că a făcut pe om și decide să-l piardă de pe fața pământului.

Dumnezeui poruncește lui Noe să construiască o corabie pentru a rămâne el și familia sa în viață.

\subsection{Capitolul 7}

Noe aduce în corabie 7 perechi de animale curate și o pereche de animale necurate.

Potopul a omorât toți oamenii și toate vietățile cele de pe uscat.

\subsection{Capitolul 8}

Noe împreună cu familia sa și toate vietățile ies din corabie după ce au secat apele de pe pământ.

Noe aduce jertfă lui Dumnezeu, iar Dumnezeu făgăduiește că nu va mai nimici pământul pentru faptele omului.

\subsection{Capitolul 9}

Dumnezeu îngăduie oamenilor să mănânce carne, dar le interzice sângele.

Ham descoperă goliciunea tatălui său, Noe, iar Noe îl blesteamă pe Canaan, fiul lui Ham.

\subsection{Capitolul 10}

Sunt prezentate genealogii ale urmașilor lui Noe: fiii săi Sem, Ham și Iafet.

Sunt prezentate cetățile întemeiate de urmașii lui Noe, printre
care cele mai notabile sunt Ninive, Sodoma și Gomora.

\subsection{Capitolul 11}

Oamenii încearcă să construiască un turn care să ajungă până la cer, dar Dumnezeu le amestecă limbile și îi împrăștie pe toată fața pământului.

Este prezentată genealogia lui Sem până la Avram.

\subsection{Capitolul 12}

Dumnezeu îi făgăduiește lui Avram că un popor mare se va naște din el și că întru Avram se vor binecuvânta toate neamurile pământului.

Din cauza foametei Avram împreună cu Sarai se coboară în Egipt.

\subsection{Capitolul 13}

Avram cu femeia sa Sarai și cu Lot se întorc din Egipt în Canaan.

Lot se așează lângă cetatea Sodoma, iar Avram rămâne lângă stejarul Mamvri.

\subsection{Capitolul 14}

Se desfășoară un război între patru regi și cinci regi, iar Lot este luat prizonier.

Melchisedec, regele Salemului și preotul Dumnezeului Celui Preaînalt, binecuvântează pe Avram, iar Avram îi dă zeciuială din tot ce are.

\subsection{Capitolul 15}

Avram crede în făgăduința lui Dumnezeu că urmașii lui vor fi mulți ca stelele cerului, iar aceasta i se socotește ca dreptate.

Dumnezeu face un legământ cu Avram, făgăduindu-i pământul de la râul Egiptului până la râul Eufrat.

\subsection{Capitolul 16}

Dumnezeu fagăguiește lui Agar, slujitoarea Sarei, că urmașii ei nu se vor
putea număra din pricina mulțimii lor.

Agar rămâne însărcinată cu Avram și naște pe Ismael.

\subsection{Capitolul 17}

Dumnezeu schimba numele lui Avram în Avraam și al Sarei în Sara.

Dumnezeu poruncește ca toți cei de parte bărbătească să fie
tăiați împrejur ca semn al legământului.

\subsection{Capitolul 18}

Sfânta Treime se arată lui Avraam în chipul a trei Oameni la stejarul Mamvri.

Cei trei Oameni pleacă împreună cu Avraam spre Sodoma.

\subsection{Capitolul 19}

Doi îngeri ajung la casa lui Lot în Sodoma și îl avertizează să fugă din cetate.

Dumnezeu pierde cetățile Sodoma și Gomora cu foc.

\subsection{Capitolul 20}

Avraam pleacă cu Sara în cetatea Gherarei.

Abimelec, regele Gherarei, este avertizat de Dumnezeu în vis să nu se atingă de Sara.

\subsection{Capitolul 21}

Sara zămislește și naște pe Isaac în vremea când Avraam era în vârstă de 100 de ani.

Avraam și Abimelec fac un legământ la Beer-Șeba.


\subsection{Capitolul 22}

Avraam, la porunca lui Dumnezeu, se duce împreună cu 2 slugi să îl aducă
ardere de tot pe Isaac în pamântul Moria într-un munte înalt.

Îngerul Domnului îl oprește pe Avraam din a-l aduce jertfă pe Isaac
și îl binecuvintează.

\subsection{Capitolul 23}

Avraam cumpără de la fiii lui Het peștera Macpela.

Sara moare la vârsta de 120 de ani și este îngropată de Avraam în peștera Macpela, lângă stejarul Mamvri.


\subsection{Capitolul 24}

Isaac jură pe Dumnezeu în fața lui Avraam că nu își va lua femeie din fetele Canaaneilor.

Sluga lui Avraam se duce în Mesopotamia și o aduce pe Rebeca care se căsătorește cu Isaac.

\subsection{Capitolul 25}

Avraam moare și este îngropat în peștera Macpela, lângă femeia sa, Sarra.

Rebeca naște pe Iacov și pe Isav.

\subsection{Capitolul 26}

Din cauza foametei Dumnezeu îl trimite pe Isaac să locuiască în Gherara.

Isaac face legământ de pace cu Abimelec regele filistenilor.

\subsection{Capitolul 27}


Iacov se dă drept Isav, iar Isaac, fiind orb, îl binecuvintează pe el îl
locul lui Isav.

Isav vrea să îl ucidă pe fratele său Iacov.


\subsection{Capitolul 28}

Iacov pleacă în Mesopotamia la Laban, unchiul său,
că să își ia femeie din femeile lui Laban.

Pe drum Iacov visează o scară sprijinită pe pămînt ce cu vârful atingea cerul,
iar îngerii lui Dumnezeu se suiau și se pogorau pe ea.

\subsection{Capitolul 29}

Iacov se întâlnește cu Rahila, fiica lui Laban, când adăpa oile tatălui său.

Iacov muncește 14 ani pentru a se căsători cu cele doua fiice ale lui Laban: Lia și Rahila.

\subsection{Capitolul 30}

Rahila, Lia, Bilha și Zilpa nasc lui Iacov fii.

Iacov imparte turma de oi cu Laban, socrul său.

\subsection{Capitolul 31}

Iacov iși ia familia și averea sa apoi pleacă spre Canaan făra să spună lui Laban.

Laban îl urmarește pe Iacov și amândoi fac un legământ de pace.


\subsection{Capitolul 32}

Iacov află ca Isav, fratele său, vine să îl întâlnească cu oaste mare, iar Iacov îi trimite mai multe daruri.

Dumnezeu se arată lui Iacov în chip de om și se luptă cu el până în zori, după care îl binecuvintează.

\subsection{Capitolul 33}

Iacov se întâlnește cu Isav, aceștia doi se împacă și Iacov îi prezintă lui Isav avuțiile sale.

Iacov se desparte de Isav și se îndreaptă spre Sucot.

\subsection{Capitolul 34}

Sichem necineste pe Dina, fiica lui Iacov, iar tot neamul lui Sichem se taie împrejur pentru a se căsători cu fetele lui Iacov.

Simeon și Levi, fiii lui Iacov, omoară pe toți de parte barbatească din neamul lui Sichem.

\subsection{Capitolul 35}

Rahila moare la nașterea lui Veniamin și este îngropată la Betleem.

Isaac moare și este îngropat de Iacov și Isav.

\subsection{Capitolul 36}

Isav pleacă din Canaan din cauza lui Iacov.

Este prezentat neamul lui Isav împreună cu cetățile întemeiate de neamul său.

\subsection{Capitolul 37}

Iosif are un vis profetic în care frații săi se închină lui.

Frații lui Iosif îl vand pe el ca sclav în Egipt, lui Putifar.

\subsection{Capitolul 38}

Ir, fiul lui Iuda, se căsătorește cu Tamar, dar moare și Tamara rămâne văduvă făra copii.

Tamara înșeală pe Iuda să se culce cu ea și naște pe Fares și Zara.

\subsection{Capitolul 39}

Iosif este ispitit de femeia lui Putifar, dar el refuză să se culce cu ea.

Iosif ajunge în temniță pe nedrept.

\subsection{Capitolul 40}

Mai marele paharnic și mai marele pitar ai faraonului sunt închiși în temniță împreună cu Iosif.

Iosif tâlcuiește visele lor și se întâmplă după tâlcuirea lui.

\subsection{Capitolul 41}

Faraon are două vise și îl scoate pe Iosif din temniță să le tălmăcească.

Faraon pune pe Iosif mai mare peste toată țara Egiptului.

\subsection{Capitolul 42}

Din cauza foametei, frații lui Iosif vin în Egipt să cumpere grâu.

Iosif îi recunoaște pe frații săi și, fără să se dezvaluie lor,
îi pune să il aducă pe Veniamin în Egipt.

\subsection{Capitolul 43}

După ce termină proviziile de grâu, frații lui Iosif se întorc în Egipt împreună cu Veniamin.

Iosif pune la masă pe frații săi.

\subsection{Capitolul 44}

Iosif pune o cupa de argint în sacul lui Veniamin și îi acuză pe frații săi de furt.

Iuda se oferă să rămână rob în locul lui Veniamin.

\subsection{Capitolul 45}

Iosif nu se mai poate stăpâni și se descoperă fraților săi.

Frații lui Iosif se întorc la tatăl lor, Iacov, și îi spun că Iosif este viu.

\subsection{Capitolul 46}

Dumnezeu îi spune lui Iacov că în Egipt neamul lui se va înmulți.

Iosif se întâlnește cu tatăl său, Iacov.

\subsection{Capitolul 47}

Iacov se înfățișează înaintea lui Faraon și Faraon îl așează pe neamul lui Iacov în Goșen

Iosif îi jură lui Iacov că nu îl va îngropa în Egipt.

\subsection{Capitolul 48}

Iacov hotărăște ca nepoții săi și fii lui Iosif, Efraim și Manase, să fie socotiți ca fiii săi.

Iacov binecuvintează pe Efraim și Manase, punându-le mâna în cap.

\subsection{Capitolul 49}

Iacov prooroceșe că din Iuda va veni Împăcuitorul, adică Hristos.

Iacov cere să fie îngropat în peștera Macpela.

\subsection{Capitolul 50}

Egiptenii au plâns moartea lui Iacov timp de 70 de zile.

Iosif moare la vârsta de 110 ani și este îngropat în Egipt.

\section{Ieșirea}

\subsection{Capitolul 1}

Se ridică un nou faraon peste Egipt care nu l-a cunoscut pe Iosif și îi robește pe fiii lui Israel.

Faraon poruncește să se omoare pe toți pruncii de parte bărbătească ai israeliților.

\subsection{Capitolul 2}

Moise se naște într-o familie levită și este pus în coșuleț pe râul Nil.

Moise omoară un egiptean care bătea un israelit, apoi fuge în țara Madian.

\subsection{Capitolul 3}

Dumnezeu se arată lui Moise în rugul aprins de pe muntele Horeb.

Dumnezeu îl trimite pe Moise să scoată pe israeliți din Egipt.

\subsection{Capitolul 4}

Dumnezeu îi dă lui Moise puterea de a face semne și minuni pentru a convinge pe israeliți și pe faraon.

Moise se smerește în fața lui Dumnezeu și Dumnezeu îi poruncește să ia pe Aaron, fratele său, ca să fie vorbitorul lui.

\subsection{Capitolul 5}

Moise și Aaron cer faraonului să lase pe israeliți să se ducă în pustie să aducă jertfe lui Dumnezeu.

Faraon nu ascultă și marește corvoada israeliților.

\subsection{Capitolul 6}

Dumnezeu îl trimite din nou pe Moise să vorbească cu faraon și cu fiii lui Israel.

Dumnezeu își reamintește legământul făcut cu Avraam, Isaac și Iacov de a îi duce pe fiii lui Israel în pământul Canaan.

\subsection{Capitolul 7}

Moise și Aaron transfomăma toiagul în șarpe și apa în sânge în fața faraonului.

Inima faraonului se învârtoșează și nu lasă pe israeliți să plece.

\subsection{Capitolul 8}

Moise și Aaron aduc asupra Egiptului alte trei plăgi: broaște, țânțari și muște.

După ce scapă de plăgi, faraonul tot nu lasă pe israeliți să plece.

\subsection{Capitolul 9}

Moaise și Aaron aduc alte trei plăgi: ciuma asupra animalelor, bube și grindină.

Plagile nu îi afectează pe fiii lui Israel, ci doar pe egipteni.

\subsection{Capitolul 10}

Moise și Aaron aduc asupra Egiptului alte două plăgi: lăcuste și întuneric.

Faraon amenință pe Moise și Aaron cu moartea dacă mai vin să îi ceară să lase pe israeliți să plece.

\subsection{Capitolul 11}

Moise poruncește fiilor lui Israel să împrumute de la egipteni obiecte de argint și aur.

Dumnezeu anunță pe Moise că tot cel întâi nascut din Egipt va muri.

\subsection{Capitolul 12}

Dumnezeu graiește lui Moise rânduiala Paștelui și a sărbătorii azimelor.

Dumnezeu lovește pe toți întâi născuții din Egipt și faraonul lasă pe israeliți să plece.

\subsection{Capitolul 13}

Dumnezeu poruncește ca toți întâi născuții să fie rascumpărați.

Moise ia oasele lui Iosif și pleacă cu fiii lui Israel din Egipt.

\subsection{Capitolul 14}

Faraon urmărește pe israeliți cu oastea sa până la Marea Roșie.

Israelitîi trec Marea Roșie pe uscat, iar egiptenii sunt înecați când încearcă să îi urmărească.

\subsection{Capitolul 15}

Moise și fiii lui Israel cântă o cântare pentru izbavirea lor din Egipt.

Moise aruncă un lemn în apa amară de la apa devine dulce și bună de băut.

\subsection{Capitolul 16}

Fiii lui Israel cârtesc împotriva lui Moise și Aaron din cauza lipsei hranei.

Dumnezeu le trimite mană din cer.

\subsection{Capitolul 17}

Moise lovește stânca cu toiagul și iese apă.

Când moise ridică mâinile, israeliții biruiesc pe amaleciți, iar când le coboară, amaleciții biruiesc pe israeliți.

\subsection{Capitolul 18}

Ietro, socrul lui Moise, vine să vadă pe Moise și îi dă sfaturi despre conducerea poporului.

Moise pune judecători peste popor ca să îl ajute la judecarea cauzelor.

\subsection{Capitolul 19}

Dumnezeu avertizează pe Moise să pregătească poporul pentru pogorârea Sa înaintea israeliților.

Cine nu se va pregăti pentru întâlnirea cu Dumnezeu va muri.

\subsection{Capitolul 20}

Dumnezeu dă cele 10 porunci lui Moise pe muntele Sinai.
Jertfelnicul trebuia facut din piatră necioplită.

\subsection{Capitolul 21}

Sunt date legi despre sclavi, despre omoruri, despre vătămări corporale și despre proprietăți.

Este dată legea talionului.

\subsection{Capitolul 22}

Dumnezeu dă legi despre furt și despre pedepsele aferente.

Sunt date legi despre ajutorarea semenilor și despre respectarea sărbătorilor.

\subsection{Capitolul 23}

Dumnezeu dă legi despre judecată dreaptă și despre respectarea săracilor și a străinilor.

Pamântul era muncit timp de 6 ani, iar în al 7-lea an era lăsat să se odihnească.

\subsection{Capitolul 24}

Moise stropește pe popor cu sângele jertfelor și încheie legământul dintre Dumnezeu și fiii lui Israel.

Moise urcă pe muntele Sinai unde rămâne 40 de zile și 40 de nopți.

\subsection{Capitolul 25}

Dumnezeu poruncește lui Moise să facă chivotul legământului și alte obiecte sfinte pentru cortul întâlnirii.

Dumnezeu poruncește ca doi heruvimi să fie făcuți din aur și așezați deasupra chivotului legământului.

\subsection{Capitolul 26}

Dumnezeu poruncește ca să fie făcut cortul întâlnirii și toate obiectele necesare pentru el.

Ca materiale erau foloste: covoare, lemn de salcâm, piei de animale, perdea de in rasucit.

\subsection{Capitolul 27}

Dumnezeu poruncește ca să fie făcut altarul de aramă pentru arderea jertfelor.

In cort se ardea pururea untdelemn în sfeșnic.

\subsection{Capitolul 28}

Dumnezeu poruncește ca să fie făcută haina preoțească pentru Aaron.

Pectoralul preoțesc trebuia să aibă 12 pietre scumpe cu numele celor 12 fii ai lui Israel.

\subsection{Capitolul 29}

Dumnezeu spune lui Moise rânduiala sfințirii preoților.

Jertfa se aducea dimineața și seara în fiecare zi.

\subsection{Capitolul 30}
Dumnezeu poruncește ca să fie făcut altarul tămâierii și vasul de aur pentru mană.

Daca cineva din popor făcea mir asemănator cu cel sfânt, trebuia omorât.

\subsection{Capitolul 31}

Dumnezeu îl umple pe Uri, fiul lui Or, de duh dumnezeiesc pentru a lucra la cortul adunării.

Dumnezeu scrie cu degetul Său cele 10 porunci pe două table de piatră.

\subsection{Capitolul 32}

Poporul, nerăbdător să îl aștepte pe Moise, face un vițel de aur și se închină lui.

Moise mijlocește înaintea lui Dumnezeu pentru popor și Dumnezeu îi iartă.

\subsection{Capitolul 33}

Moise cere lui Dumnezeu să meargă cu poporul în Canaan.

Dumnezeu spune lui Moise că nu poate vedea fața Lui și îi arată doar spatele Său.

\subsection{Capitolul 34}

Moise se urcă din nou pe muntele Sinai pentru 40 de zile și scrie noile table ale legământului.

Când se coboară de pe munte, fața lui Moise strălucește de la întâlnirea cu Dumnezeu.

\subsection{Capitolul 35}

Moise adună de la popor daruri pentru a face cortul adunării precum: aur, argint, aramă, piei de animale.

Meșterii sunt umpluți de duh dumnezeiesc pentru a lucra la cortul adunării.

\subsection{Capitolul 36}

Adunarea de daruri este atât de mare încât meșterii spun că nu mai este nevoie să aducă nimic.

Este făcut cortul adunării și toate obiectele necesare pentru el.

\subsection{Capitolul 37}

Este făcut chivotul legământului, capacul de aur și heruvimii.

Sunt făcute sfeșnicul și mirul pentru ungere.

\subsection{Capitolul 38}

Este facut jertfelnicul pentru ardererile de tot.

Este făcută curtea cortului adunării cu poarta ei.

\subsection{Capitolul 39}

Sunt făcute hainele preoțești pentru Aaron și fiii săi.

Sunt aduse la Moise toate lucrurile făcute pentru cortul adunării.

\subsection{Capitolul 40}

Dumnezeu spune lui Moise rănduiala sfințirii cortului adunării.

Slava Domnului umple cortul adunării.

\section{Numerii}

\subsection{Capitolul 1}

Dumnezeu poruncește lui Moise să facă o numărătoare a bărbaților de război ai israeliților.

Seminția lui Levi nu este numărată pentru că ei erau rânduiți să slujească în cortul adunării.

\subsection{Capitolul 2}

Dumnezeu poruncește ca fiecare seminție să stea în jurul steagului său în tabără.

Dumnezeu poruncește ordinea de mers a semințiilor în pustie.

\subsection{Capitolul 3}

Este prezentată genealogia seminției lui Levi.

Dumnezeu poruncește ca seminția lui Levi să fie numărată.



\subsection{Capitolul 4}

Dumnezeu poruncește rânduiala slujirii seminției lui Levi în cortul adunării.

S-au găsit la numărătoare 3200 de bărbați cu vârsta cuprinsă între 25 și 50 de ani.

\subsection{Capitolul 5}

Dumnezeu poruncește ca cei ce au lepra să fie scoși din tabără până se vindecă.

Dumnezeu arată rânduiala pentru cei fapta adulterului făcută în ascuns.

\subsection{Capitolul 6}

Dumnezeu poruncește rânduiala nazireatului care este o prefigurare a monahismului.

Dacă un nazireu atingea un mort, trebuia să se sfințească din nou.

\subsection{Capitolul 7}

Dumnezeu poruncește lui Moise să primească daruri de la fiii lui Israel și să le dea leviților.

Fiecare seminție trimite căpetenia sa cu daruri pentru sfințirea cortului adunării.

\subsection{Capitolul 8}

Dumnezeu poruncește rânduiala sfințirii leviților.

Leviții trebuiau să se curățească înainte de sfințire.

\subsection{Capitolul 9}

Dumnezeu poruncește data sărbătorii Paștelui: 14 luna întâi.

Cel ce nu putea să sărbătorească Paștele la data rânduită, putea să îl sărbătorească pe 14 în a doua lună.

\subsection{Capitolul 10}

Dumnezeu poruncește să fie făcute două trâmbițe de argint pentru a chema adunarea și a porni în călătorie.

Israelitii merg timp de 3 zile de la muntele Sinai.

\subsection{Capitolul 11}

Poporul cârtește împotriva lui Moise din cauza lipsei hranei.

Dumnezeu trimite un vânt care aduce prepelițe pentru popor.

\subsection{Capitolul 12}

Mariam și Aaron cârtesc împotriva lui Moise din cauza soției sale, o etiopiancă.

Dumnezeu o pedepsește pe Mariam cu lepră, dar Moise se roagă pentru ea și este vindecată.

\subsection{Capitolul 13}














\section{Ieșirea}

\subsection{Capitolul 1}
% Placeholder pentru conspect: Ieșirea 1
% Adaugă aici conspectul pentru Ieșirea capitolul 1.

\subsection{Capitolul 2}
% Placeholder pentru conspect: Ieșirea 2
% Adaugă aici conspectul pentru Ieșirea capitolul 2.

% Continuă cu capitolele 3 până la 40.

\section{Levitic}

\subsection{Capitolul 1}
% Placeholder pentru conspect: Levitic 1
% Adaugă aici conspectul pentru Levitic capitolul 1.

\subsection{Capitolul 2}
% Placeholder pentru conspect: Levitic 2
% Adaugă aici conspectul pentru Levitic capitolul 2.

% Continuă cu capitolele 3 până la 27.

\section{Numeri}

\subsection{Capitolul 1}
% Placeholder pentru conspect: Numeri 1
% Adaugă aici conspectul pentru Numeri capitolul 1.

\subsection{Capitolul 2}
% Placeholder pentru conspect: Numeri 2
% Adaugă aici conspectul pentru Numeri capitolul 2.

% Continuă cu capitolele 3 până la 36.

\section{Iosua}

\subsection{Capitolul 1}
% Placeholder pentru conspect: Iosua 1
% Adaugă aici conspectul pentru Iosua capitolul 1.

\subsection{Capitolul 2}
% Placeholder pentru conspect: Iosua 2
% Adaugă aici conspectul pentru Iosua capitolul 2.

% Continuă cu capitolele 3 până la 24.

\end{document}
